抗愚心法 - 陶傑

對於人類，英語已經是文明世界的基本語言，除非自甘苟生於蠻荒，否則沒得選擇，英語非學不可。

英文不再是一項外語。世界變了，任何人除天生的母語和英語外，學其他語言，才是外語。香港學生如果把英文當外語來學，不合世界潮流，是一種很落伍很Out的思想。

學英文，不止是做生意，追求GDP，這是口腔期民族的局限。學英文是為了思考更通澈，遠離世上一些母語遺傳下來的愚昧基因。

譬如，日本地震，人家日本人很鎮定，一海之隔的鄰國，掀起哄搶鹽巴的集體狂躁症，招惹文明世界的失笑。

集體哄搶，即是「母語」的意識環境所驅使。譬如成語：「寧可信其有，不可信其無」；「空穴來風，事必有因」。廣東話的「執輸行頭，慘過敗家」，以致哄搶過度，棚架倒塌，廣東人呼喚逃命，叫做「契弟走得摩」，就是維根斯坦講的語言決定意識，意識定義行為的例子。

「寧可信其有，不可信其無」這類成語，毒素最烈，下則引發蟻民盲愚搶鹽，對於謠言，中國人缺乏邏輯思考的免疫力；上則製造朝廷無數寃案，沒有證據，誣諂忠良，像岳飛的「莫須有」，即是「寧可信其有」的政治版，製造大量太監讒臣，告密慘案。

英文成語，沒有這等垃圾。香港人不學外語─所謂外語，指的是包括日文在內的西方國家語言，而不是非洲盧旺達的圖圖部落土話之類─老實說一句，人成長起來，是會很蠢的，而且活得越老，越蠢。

英語有很好的邏輯思維，是抗蠢抵愚的空氣清新劑。英文，只是文明社會公民之基本，兼學好法、德、西班牙，甚或拉丁及希臘文，更好。

這種警世良言，許多人聽了，又要暴跳如雷。對於這種人，任何真話，都會傷害了他的民族感情，雖然他也拼命把自己的兒子往牛津哈佛塞進去。

第4同最尾

英文一樣有大批左膠傻話

德文都出左膠。

入黎為左睇一幅圖

reddit唔可以作準

因為左膠當討論區係戰爭,所以通常會組團downvote人,一downvote就沉post

所以無人會浪費時間同左膠嘈

其實fox news都正常點

咁日本人咪好落後？

佢意思係日本文化高級過中国

成日叫人學
去邊度學先得架

學意德法日文，周街都係啦

最後一段好刻薄